\chapter{Razões trigonométricas}

\section{Revisão}

Podemos identificar alguns elementos importantes num triângulo retângulo como, por exemplo, os catetos e a hipotenusa.

A hipotenusa é o lado que se opõe ao ângulo de $\SI{90}{\degree}$ (também conhecido como ângulo "reto") no triângulo retângulo.

Os catetos são os lados que não são hipotenusa.

Na figura abaixo, \textcolor{red!80}{$b$} é hipotenusa e \textcolor{blue!80}{$a$} e \textcolor{blue!80}{$c$} são catetos.

\begin{tikzscale}[0.8]
	\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B,4/3/C}
	\tkzDrawSegments[blue](A,B B,C)
	\tkzDrawSegment[red](A,C)

	\tkzLabelSegment[below=2pt, xshift=3pt, blue](A,B){$b$}
	\tkzLabelSegment[right=2pt, yshift=-2pt, blue](B,C){$a$}
	\tkzLabelSegment[above left, red](A,C){$c$}

	\tkzMarkRightAngle[line width=0.3pt](A,B,C)
	\tkzLabelAngle[pos=0.15](A,B,C){\small$\cdot$}

\end{tikzscale}

\section{Teorema de pitágoras}

\noindent Vale lembrar também o teorema de pitágoras, que estabelece que a soma do quadrado dos catetos é igual ao quadrado da hipotenusa, ou, em notação:

$$
	a^2+b^2=c^2
$$

Abaixo seguem duas provas desse fato, junto de suas visualizações geométricas.

\subsection{1ª demonstração}

\begin{multicols}{2}
	\noindent Como os triângulos são semelhantes a razão entre a área de um deles e da sua hipotenusa ao quadrado é constante:

	$$\frac{A_1}{\ell_1^2}=\frac{A_2}{\ell_2^2}=\frac{A_3}{\ell_3^2}=r$$

	\input{parts/part01/shapes/triangle_pyt.tex}
\end{multicols}

Reescrevendo em função de $A_n$ temos que $A_n=r\cdot\ell_n^2$.
Substituindo essa relação em $A_1=A_2+A_3$, temos que:

\begin{gather*}
	r\cdot\ell_1^2=r\cdot\ell_2^2+r\cdot\ell_3^2\\[0.5em]
	\cancel{r}\cdot\ell_1^2=\cancel{r}\cdot\ell_2^2+\cancel{r}\cdot\ell_3^2\\[0.5em]
	\boxed{\ell_1^2=\ell_2^2+\ell_3^2}
\end{gather*}

Outra maneira de demonstrar o teorema é apresentada a seguir:

\subsection{2ª demonstração}

\begin{multicols}{2}
	A área ao lado pode ser expressa de duas formas:

	\begin{enumerate}[label=(\Roman*), align=Center]
		\item Pela soma dos lados dos triângulos: $A=(a+b)^2$, ou
		\item Pela soma das áreas dos poligonos individuais (quatro trângulos e um quadrado no meio): $A=4\cdot\frac{1}{2}\cdot b \cdot a + c^2$
	\end{enumerate}

	\input{parts/part01/shapes/square_pyt.tex}
\end{multicols}

Como $A=A$ podemos igualar as duas expressões:

\begin{gather*}
	(a+b)^2=\frac{4}{2}\cdot ab+c^2\\
	a^2+2ab+b^2=2ab+c^2\\
	a^2+\cancel{2ab}+b^2=\cancel{2ab}+c^2\\
	\boxed{a^2+b^2=c^2}
\end{gather*}

\section{\texorpdfstring{$\sen\alpha$ e $\cos\alpha$}{sen a e cos a}}

Se pegarmos um ângulo $\alpha$ de um triângulo retângulo (que não seja o ângulo reto), podemos definir duas medidas básicas a partir deste:

\vskip1em

\begin{romanlistinline}
	\item O seno (denotado $\sen \alpha$) e
	\item o cosseno (denotado $\cos \alpha$).
\end{romanlistinline}

\vskip1em

\begin{minipage}{\textwidth}
	\begin{multicols}{2}
		O seno do ângulo será definido como:

		$$
			\sen \alpha = \frac{\textcolor{blue}{CO}}{\textcolor{red}{H}}
		$$

		%\nopagebreak

		Onde \textcolor{blue}{$CO$} é o cateto oposto ao ângulo e \textcolor{red}{$H$} é a hipotenusa do triângulo.

		\vskip1em

		O cosseno do ângulo será definido como:

		$$
			\cos \alpha = \frac{\textcolor{blue}{CA}}{\textcolor{red}{H}}
		$$

		Onde \textcolor{blue}{$CA$} é o cateto adjacente (próximo) ao ângulo e \textcolor{red}{$H$} é a hipotenusa do triângulo.

		\columnbreak
		\hskip5em
		\begin{tikzscale}[0.8]
			\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B,4/3/C}
			\tkzDrawSegment[blue](B,C)
			\tkzDrawSegment(A,B)
			\tkzDrawSegment[red](A,C)

			\tkzLabelSegment[right=2pt, blue](B,C){$CO$}
			\tkzLabelSegment[above left, red](A,C){$H$}

			\tkzMarkRightAngle[line width=0.3pt](A,B,C)
			\tkzLabelAngle[pos=0.15](A,B,C){\small$\cdot$}

			\tkzMarkAngle[size=1](B,A,C)
			\tkzLabelPoint[xshift=0.71cm, yshift=14pt](A){$\alpha$}

		\end{tikzscale}
		\vskip5em
		\hskip5em
		\begin{tikzscale}[0.8]
			\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B,4/3/C}
			\tkzDrawSegment(B,C)
			\tkzDrawSegment[blue](A,B)
			\tkzDrawSegment[red](A,C)

			\tkzLabelSegment[below=2pt, xshift=5pt, blue](A,B){$CA$}
			\tkzLabelSegment[above left, red](A,C){$H$}

			\tkzMarkRightAngle[line width=0.3pt](A,B,C)
			\tkzLabelAngle[pos=0.15](A,B,C){\small$\cdot$}

			\tkzMarkAngle[size=1](B,A,C)
			\tkzLabelPoint[xshift=0.71cm, yshift=14pt](A){$\alpha$}

		\end{tikzscale}

	\end{multicols}

\end{minipage}
\vskip1em
\begin{minipage}{\textwidth}

	Podemos notar também que essas razões em função do ângulo não se alteram, independentemente do tamanho dos lados.

	\paragraph{Exemplo:}

	\begin{multicols}{2}

		\begin{gather*}
			\sen\SI{30}{\degree}=\frac{\textcolor{red}{a}}{\textcolor{red}{h}}=\frac{\textcolor{blue}{a'}}{\textcolor{blue}{h'}}=\frac{\textcolor{orange}{a''}}{\textcolor{orange}{h''}}\\
			\cos\SI{30}{\degree}=\frac{\textcolor{red}{b}}{\textcolor{red}{h}}=\frac{\textcolor{blue}{b'}}{\textcolor{blue}{h'}}=\frac{\textcolor{orange}{b''}}{\textcolor{orange}{h''}}
		\end{gather*}

		O valor de $\sen\SI{30}{\degree}$ e $\cos\SI{30}{\degree}$ é o mesmo independente do tamanho do comprimento dos catetos ou da hipotenusa.

		\input{parts/part01/shapes/sine_cosine_demo.tex}

	\end{multicols}
\end{minipage}

\section{\texorpdfstring{$\tg\alpha$ e $\cotg\alpha$}{tg a e cotg a}}

\begin{minipage}{\textwidth}
	\begin{multicols}{2}
		\noindent Temos também a tangente (denotada $\tg \alpha$), que será a relação:
		\begin{align*}
			\tg\alpha & = \frac{\sen\alpha}{\cos\alpha}                        \\
			          & = \dfrac{\frac{CO}{H}}{\frac{CA}{H}}                   \\
			          & = \dfrac{\frac{CO}{\cancel{H}}}{\frac{CA}{\cancel{H}}} \\
			\tg\alpha & = \frac{\textcolor{blue}{CO}}{\textcolor{red}{CA}}
		\end{align*}
		\noindent E sua recíproca, a cotangente (denotada $\cotg\alpha$):
		$$
			\cotg\alpha=\frac{1}{\tg\alpha}=\frac{\cos\alpha}{\sen\alpha}=\frac{\textcolor{red}{CA}}{\textcolor{blue}{CO}}
		$$
		\begin{tikzscale}[0.8]
			\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B,4/3/C}
			\tkzDrawSegment[red](A,B)
			\tkzDrawSegment[blue](B,C)
			\tkzDrawSegment(A,C)

			\tkzLabelSegment[below=2pt, xshift=5pt, red](A,B){$CA$}
			\tkzLabelSegment[right, blue](B,C){$CO$}

			\tkzMarkRightAngle[line width=0.3pt](A,B,C)
			\tkzLabelAngle[pos=0.15](A,B,C){\small$\cdot$}

			\tkzMarkAngle[size=1](B,A,C)
			\tkzLabelPoint[xshift=0.71cm, yshift=14pt](A){$\alpha$}

		\end{tikzscale}
	\end{multicols}
\end{minipage}

\section{Relações básicas entre razões}

Dizemos que dois ângulos quaisquer $\alpha$ e $\beta$ são complementares se sua soma resulta em $\SI{90}{\degree}$.

Sabemos que a soma dos ângulos de um triângulo qualquer é $\SI{180}{\degree}$ (medida conhecida como "ângulo raso").

Como um triângulo retângulo sempre terá um ângulo reto, os que sobram devem somar $\SI{90}{\degree}$, e, portanto, serão sempre complementares.

Dado um triângulo retângulo $ABC$ qualquer

\begin{multicols}{2}
	\begin{gather*}
		\alpha + \beta + \SI{90}{\degree}=\SI{180}{\degree}\\
		\alpha + \beta = \SI{90}{\degree}
	\end{gather*}

	\vfill\null
	\columnbreak

	\begin{tikzscale}[0.8]
		\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B,4/3/C}
		\tkzDrawTriangle[pythagore](A,B)

		\tkzMarkRightAngle[line width=0.3pt](A,B,C)
		\tkzLabelAngle[pos=0.15](A,B,C){\small$\cdot$}

		\tkzMarkAngle[size=1](B,A,C)
		\tkzLabelPoint[xshift=0.71cm, yshift=14pt](A){$\alpha$}

		\tkzMarkAngle[size=0.8](A,C,B)
		\tkzLabelPoint[xshift=-18pt, yshift=-15pt](C){$\beta$}
	\end{tikzscale}
\end{multicols}

Dado que dois ângulos $\alpha$ e $\beta$ são complementares, podemos verificar que

$$
	\sen \alpha=\frac{a}{b}=\cos\beta
$$

e o contrário ($\cos\alpha=\sen\beta$) também se verifica.

Outra relação que surge dessa é que

$$
	\tg\alpha=\frac{\sen\alpha}{\cos\alpha}=\frac{\cos\beta}{\sen\beta}=\cotg\beta
$$

naturalmente, também vale que $\tg\beta=\cotg\alpha$.

\section{Relação fundamental da trigonometria}

\begin{minipage}{\textwidth}
	Aplicando o teorema de pitágoras em um triângulo retângulo $ABC$ qualquer, temos que:
	\nopagebreak
	\begin{multicols}{2}
		\begin{gather*}
			a^2+b^2=c^2\\
			\frac{a^2}{c^2}+\frac{b^2}{c^2}=\frac{\cancel{c^2}}{\cancel{c^2}}\\
			\left(\vphantom{\dfrac{b}c}\dfrac{a}c\right)^2 +\left(\frac{b}{c}\right)^2=1\\
			(\sen \alpha)^2+(\cos \alpha)^2=1\\
			\boxed{\sen^2 \alpha + \cos^2 \alpha=1}
		\end{gather*}
		\vfill\null
		\columnbreak
		\vfill\null
		\begin{tikzscale}[0.8]
			\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B,4/3/C}
			\tkzDrawTriangle[pythagore](A,B)

			\tkzLabelSegment[below=2pt, xshift=3pt](A,B){$b$}
			\tkzLabelSegment[right=2pt, yshift=-2pt](B,C){$a$}
			\tkzLabelSegment[above left](A,C){$c$}

			\tkzMarkRightAngle[line width=0.3pt](A,B,C)
		\end{tikzscale}
	\end{multicols}

	A relação fundamental da trigonometria vale para qualquer ângulo $\alpha$.
\end{minipage}

